#LyX 2.1 created this file. For more info see http://www.lyx.org/
\lyxformat 474
\begin_document
\begin_header
\textclass classicthesis
\use_default_options true
\maintain_unincluded_children false
\language italian
\language_package default
\inputencoding default
\fontencoding global
\font_roman default
\font_sans default
\font_typewriter default
\font_math auto
\font_default_family default
\use_non_tex_fonts false
\font_sc false
\font_osf false
\font_sf_scale 100
\font_tt_scale 100
\graphics default
\default_output_format default
\output_sync 0
\bibtex_command default
\index_command default
\paperfontsize default
\spacing single
\use_hyperref false
\papersize default
\use_geometry false
\use_package amsmath 1
\use_package amssymb 1
\use_package cancel 1
\use_package esint 1
\use_package mathdots 1
\use_package mathtools 1
\use_package mhchem 1
\use_package stackrel 1
\use_package stmaryrd 1
\use_package undertilde 1
\cite_engine natbib
\cite_engine_type numerical
\biblio_style plainnat
\use_bibtopic false
\use_indices false
\paperorientation portrait
\suppress_date false
\justification true
\use_refstyle 0
\index Index
\shortcut idx
\color #008000
\end_index
\secnumdepth 2
\tocdepth 2
\paragraph_separation indent
\paragraph_indentation default
\quotes_language english
\papercolumns 1
\papersides 1
\paperpagestyle default
\tracking_changes false
\output_changes false
\html_math_output 0
\html_css_as_file 0
\html_be_strict false
\end_header

\begin_body

\begin_layout Chapter
Analisi delle
\shape italic
 performance
\shape default

\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "chap:Analisi-Performance"

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Standard
Le 
\shape italic
performance
\shape default
 del sistema sono state analizzate in base ai seguenti criteri:
\end_layout

\begin_layout Itemize
tempo di esecuzione per il processo di scelta del miglior modello,
\end_layout

\begin_layout Itemize
analisi delle metriche di validazione.
\end_layout

\begin_layout Standard
Il primo criterio è importante per ottenere un sistema performante dal punto
 di vista del tempo di esecuzione della scelta del miglior modello .
 Poiché dovranno essere analizzati 
\shape italic
dataset
\shape default
 di grandi dimensioni è necessario viaggiare su tempi di esecuzione che
 siano in linea con la grandezza dei 
\shape italic
dataset
\shape default
: un sistema che impiega dei giorni per analizzare e creare un modello non
 è un sistema performante e quindi non è utilizzabile da parte dell'utente.
\end_layout

\begin_layout Standard
Il secondo criterio, invece, misura la qualità dei modelli creati: avere
 un sistema che fornisce delle buone prestazioni sul tempo di esecuzione
 non significa necessariamente che i risultati restituiti siano ottimi.
 Anche se lo scopo del 
\shape italic
framework
\shape default
 è sollevato dalla ricerca dell'ottimizzazione dei risultati per ogni scenario
 d'uso è comunque importante riuscire a produrre dei modelli qualitativamente
 buoni.
 
\end_layout

\begin_layout Standard
I parametri degli algoritmi utilizzati per implementare i modelli utilizzati
 per eseguire i 
\shape italic
test
\shape default
 (in accordo con il capitolo 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "chap:Ottimizzazione-dei-modelli"

\end_inset

), sono illustrati nelle tabelle 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Parametri-degli-algoritmi-dei-modelli"

\end_inset

, 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Parametri-per-i-classificazione"

\end_inset

, 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Parametri-per-i-clustering"

\end_inset

 .
\begin_inset Float table
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Parametro
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Valori
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Regularization Parameter
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0.00005, 0.0005,0.005, 0.5, 1.0, 1.5
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Iteration
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
10, 20, 30, 50
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Elastic Net Param
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0.1, 0.5, 0.8, 1.0 
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Parametri 
\shape italic
Linear Regression
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status collapsed

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Parametro
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Valori
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Max Depth
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
5, 10, 15
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Max Bins
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
32, 50, 64
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Parametri 
\shape italic
Decision Tree Regression
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:Parametri-degli-algoritmi-dei-modelli"

\end_inset

Parametri per i modelli dei problemi di regressione
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float table
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top" width="0pt">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Parametro
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell multirow="3" alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Valori
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Regularization Parameter
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0.00005, 0.0005,0.005, 0.5, 1.0, 1.5
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Iteration
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
15, 50, 100, 150, 50
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Parametri SVM
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Parametro
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Valori
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Regularization Parameter
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0.00005, 0.0005,0.005, 0.5, 1.0, 1.5
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Iteration
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
10, 20, 30, 50
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Elastic Net Param
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
0.1, 0.5, 0.8, 1.0 
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Parametri 
\shape italic
Logistic Regression
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:Parametri-per-i-classificazione"

\end_inset

Parametri per i modelli dei problemi di classificazione
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\begin_inset Float table
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top" width="0pt">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Parametro
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell multirow="3" alignment="center" valignment="middle" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Valori
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Iteration
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
20, 40, 60, 100
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Cluster
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2, 3, 4, 5, 10, 20
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Parametri 
\shape italic
KMeans
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:Parametri-per-i-clustering"

\end_inset

Parametri per i modelli dei problemi di 
\shape italic
clustering
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Paragraph
Analisi tempi di esecuzione
\end_layout

\begin_layout Standard
Nella tabella 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Dataset-utilizzati-per-test"

\end_inset

 sono mostrati i 
\shape italic
dataset 
\shape default
utilizzati per testare i tempi di esecuzione dell'operazione che si occupa
 della scelta del miglior modello.
 
\begin_inset Float table
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="5" columns="3">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
ID
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Grandezza
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
N.
 Istanze
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
500MB
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
113462
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1.5GB
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
346901
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
3
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
5GB
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
1'047'332
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
4
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
10GB
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2'334'390
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:Dataset-utilizzati-per-test"

\end_inset

Dataset utilizzati per i test
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset

Questi 
\shape italic
dataset 
\shape default
sono stati creati 
\shape italic
ad hoc
\shape default
 per eseguire i test della misurazione dei tempi di esecuzione in modo tale
 da potere essere utilizzati indipendentemente all'interno di problemi di
 regressione, di classificazione e di 
\shape italic
clustering.
 
\shape default
Si ricorda che l'obiettivo di questi test consiste solamente nell'analizzare
 il tempo impiegato per la scelta del miglior modello: in questo contesto
 il parametro di maggiore importanza è il numero delle istanze del 
\shape italic
dataset 
\shape default
in quanto un numero molto alto di istanze corrisponde ad utilizzare più
 risorse per il processamento del 
\shape italic
dataset
\shape default
.
 All'interno della tabella 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Dataset-utilizzati-per-test"

\end_inset

 sono state espresse due misure per ogni 
\shape italic
dataset
\shape default
: la dimensione e il numero di istanze contenute al loro interno; ogni 
\shape italic
dataset
\shape default
 ha un numero di 
\shape italic
feature
\shape default
 pari a 32.
 Questi 
\shape italic
dataset 
\shape default
sono stati utilizzati nel 
\shape italic
training 
\shape default
dei modelli elencati nella tabella 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Modelli di ML implementati"

\end_inset

.
\begin_inset VSpace defskip
\end_inset

 
\end_layout

\begin_layout Standard
La tabella 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Analisi dei tempi di esecuzione per la creazione dei modelli"

\end_inset

 mostra i tempi di esecuzione in base al 
\shape italic
dataset
\shape default
 e al tipo di problema di apprendimento (i tempi sono stati espressi nel
 formato mm:ss).
\begin_inset Float table
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Problema
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Tempo
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Regressione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
2:00s 
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Classificazione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
4:36s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Clustering
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
3:12s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Analisi tempi sul primo 
\shape italic
dataset
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Problema
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Tempo
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Regressione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
6:04s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Classificazione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
7:06s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Clustering
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
9:12s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Analisi tempi sul secondo 
\shape italic
dataset
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Problema
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Tempo
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Regressione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
14:47s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Classificazione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
16:46s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Clustering
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
18:13s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Analisi tempi sul terzo 
\shape italic
dataset
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\begin_inset space ~
\end_inset


\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="2">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="center" valignment="top">
<column alignment="center" valignment="top">
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Problema
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Tempo
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Regressione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
21:02s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Classificazione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
25:52s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
Clustering
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout
26:13s
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Analisi tempi sul quarto 
\shape italic
dataset
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:Analisi dei tempi di esecuzione per la creazione dei modelli"

\end_inset

Analisi dei tempi di esecuzione per l'operazione di scelta del miglior modello
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset

Come era lecito aspettarsi i tempi di esecuzione crescono al variare della
 dimensione del 
\shape italic
dataset
\shape default
.
 Gli algoritmi di regressione sono quelli che, in media, impiegano il minor
 tempo per essere costruiti, mentre quelli di 
\shape italic
clustering 
\shape default
espongono il tempo maggiore.
 Nonostante l'utilizzo di un 
\shape italic
engine
\shape default
 sviluppato per processare 
\shape italic
dataset
\shape default
 di grandezze maggiori rispetto al quarto 
\shape italic
dataset
\shape default
 impiegato per i 
\shape italic
test
\shape default
, i tempi di esecuzione dell'ultimo test sono abbastanza alti.
 Questo risultato però non deve trarre in inganno: l'
\shape italic
engine 
\shape default
di 
\shape italic
Spark 
\shape default
è basato nell'
\shape italic
in-memory cluster computing 
\shape default
e sul 
\shape italic
caching
\shape default
 dei 
\shape italic
dataset
\shape default
 all'interno della memoria.
 I 
\shape italic
test
\shape default
 sono stati effettuati su un 
\shape italic
clust
\shape default
er di computer che in totale possiede 8GB di memoria RAM i quali non risultano
 sufficienti al raggiungimento delle migliori performance ottenibili da
 
\shape italic
Spark.
 
\shape default
Nella figura 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "fig:Tempi esecuzione della Logistic Regression con Spark"

\end_inset

 
\begin_inset Float figure
placement h
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Graphics
	filename gfx/SparkLogisticRegression.png
	scale 50

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "fig:Tempi esecuzione della Logistic Regression con Spark"

\end_inset

Tempi esecuzione della 
\shape italic
Logistic Regression
\shape default
 con 
\shape italic
Spark
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset

 sono mostrati i tempi di esecuzione al variare del numero delle iterazioni
 e su un 
\shape italic
dataset
\shape default
 avente una grandezza pari a 500GB
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand citep
key "key-69"

\end_inset

 della 
\shape italic
Logistic Regression 
\shape default
all'interno di un 
\shape italic
cluster
\shape default
 avente a disposizione un totale di 256GB di RAM.
 Come si evince dalla figura il processamento di questo 
\shape italic
dataset 
\shape default
costa un tempo di esecuzione pari a 58 minuti che in proporzione ad i risultati
 ottenuti è molto più basso.
\end_layout

\begin_layout Standard
Deve essere sottolineato che i tempi di esecuzione mostrati nella precedente
 tabella si riferiscono al tempo di esecuzione totale impiegato per la scelta
 del modello: per ogni modello vengono eseguiti diversi 
\shape italic
training 
\shape default
in corrispondenza dell'impiego dei diversi parametri e, inoltre, su ogni
 risultato ottenuto vengono calcolate le metriche di validazione.
 Ognuna di queste operazioni deve essere applicata sull'intero 
\shape italic
dataset 
\shape default
aumentando di molto il tempo di esecuzione totale.
\end_layout

\begin_layout Paragraph
Analisi dei risultati
\end_layout

\begin_layout Standard
Per l'analisi dei risultati sono stati impiegati tre 
\shape italic
dataset
\shape default
 presi dall' 
\shape italic
UCI Machine Learning repository 
\shape default
messo a disposizione dall' 
\shape italic
University of California
\shape default
 (
\shape italic
Irvine).
 
\shape default
La scelta dei 
\shape italic
dataset
\shape default
 da utilizzare nei 
\shape italic
test
\shape default
 è ricaduta su quelli che riflettono situazioni reali e su quelli presenti
 in letteratura al fine di effettuare un riscontro con i risultati ottenuti
 sui valori delle metriche di validazione.
 In particolare sono stati scelti i seguenti 
\shape italic
dataset
\shape default
: 
\shape italic
Wine Quality Data Set
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand citep
key "key-70"

\end_inset


\shape default
 (problema di regressione), 
\shape italic
Breast Cancer Wisconsin Diagnostic Data Set
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand citep
key "key-5"

\end_inset


\shape default
 (problema di classificazione) e 
\shape italic
3D Road Network
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand citep
key "key-71"

\end_inset


\shape default
 (problema di 
\shape italic
clustering
\shape default
).
\end_layout

\begin_layout Standard
Nella 
\begin_inset CommandInset ref
LatexCommand ref
reference "tab:Analisi dei parametri dei modelli sul primo dataset"

\end_inset

 sono mostrati i risultati della scelta del miglior modello in base al tipo
 di problema e al 
\shape italic
dataset 
\shape default
utilizzato.
 
\begin_inset Float table
placement H
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="3">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="top">
<column alignment="left" valignment="top">
<column alignment="left" valignment="top">
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
Regressione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Framework ML
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Letteratura
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Modello scelto
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
Linear Regression
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
Linear Regression
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Parametri
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
MAE
\series default
: 0.533
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
MAE
\series default
: 0.296
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Analisi risultati problema di regressione
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="4" columns="3">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="top">
<column alignment="left" valignment="top">
<column alignment="left" valignment="top">
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
Classificazione
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Framework ML
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Letteratura
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Modello scelto
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
SVM
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
SVM
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Parametri
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
AUPR
\series default
:0.768
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
AUPR
\series default
: 0.998
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
AUROC
\series default
:0.699
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
AUROC
\series default
: 0.996
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Analisi risultati problema di classificazione
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Float table
wide false
sideways false
status open

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Tabular
<lyxtabular version="3" rows="3" columns="3">
<features rotate="0" tabularvalignment="middle">
<column alignment="left" valignment="top">
<column alignment="left" valignment="top">
<column alignment="left" valignment="top">
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
Clustering
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Framework ML
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Letteratura
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Modello scelto
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
KMeans
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
KMeans
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
<row>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\size footnotesize
Parametri
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="left" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
WSSSE
\series default
: 3089
\end_layout

\end_inset
</cell>
<cell alignment="center" valignment="top" topline="true" bottomline="true" leftline="true" rightline="true" usebox="none">
\begin_inset Text

\begin_layout Plain Layout

\series bold
\size footnotesize
WSSSE
\series default
: 2867
\end_layout

\end_inset
</cell>
</row>
</lyxtabular>

\end_inset


\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
Analisi risultati problema di 
\shape italic
clustering
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset


\end_layout

\begin_layout Plain Layout
\align center
\begin_inset Caption Standard

\begin_layout Plain Layout
\begin_inset CommandInset label
LatexCommand label
name "tab:Analisi dei parametri dei modelli sul primo dataset"

\end_inset

Analisi dei parametri dei modelli sul primo 
\shape italic
dataset
\end_layout

\end_inset


\end_layout

\end_inset

 
\begin_inset VSpace defskip
\end_inset

Per ogni 
\shape italic
dataset
\shape default
 sono stati mostrati i risultati ottenuti impiegando il sistema sviluppato
 e quelli presenti in letteratura.
 Per il 
\shape italic
dataset
\shape default
 
\shape italic
Wine Quality Data Set 
\shape default
sono stati presi in considerazione i risultati ottenuti in 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand citep
key "key-74"

\end_inset

, per il 
\shape italic
Breast Cancer Wisconsin Diagnostic Data Set 
\shape default
quelli riportati in 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand citep
key "key-39"

\end_inset

 e per il 
\shape italic
3D Road Network 
\shape default
mostrati in 
\begin_inset CommandInset citation
LatexCommand citep
key "key-75"

\end_inset

.
 Naturalmente sono state prese in esame solamente le metriche comuni tra
 modelli utilizzati dal sistema e quelli utilizzati negli articoli appena
 citati.
\end_layout

\begin_layout Standard
I risultati riportati nelle precedenti tabelle riflettono una situazione
 generale abbastanza soddisfacente considerando l'eterogeneità dei 
\shape italic
dataset
\shape default
 utilizzati.
 Non ci sono stati modelli che hanno raggiunto valori indicanti modelli
 non ottimali né, d'altro canto, modelli che hanno registrato valori ottimi.
 Questo comportamento è in linea con l'idea di sviluppo del 
\shape italic
framework
\shape default
: il sistema non è stato sviluppato per raggiungere le miglior 
\shape italic
performance
\shape default
 su ogni caso d'uso, ma per fornire delle buone 
\shape italic
performance
\shape default
 su un numero più grande possibile di scenari di 
\shape italic
Machine Learning.
\end_layout

\end_body
\end_document
